偽科學騙局流行 我們需要更多的科學與人文教育

動物傳心術、順勢療法、 New age 、地平論、吸引力法則、微波爐致癌、反疫苗……這年頭有太多匪夷所思的偽科學、陰影論流行於坊間，甚至普遍到可以用此來賺大錢。

有些人可能以為，信者大多是人蠢無藥醫，或者是低學歷人士才會相信這些資訊。然而，據我觀察，信者之中不乏具有大專學歷；因此，這並不能單純用「民智未開」來說明與解決。

這類思想資訊通常都會提到「科學」。對於「科學」，它們主要有兩操作手法：一是靠攏科學，譬如量子觸療、動物傳心術、吸引力法則，倡議者大多不反對科學，甚至反過來利用科學作包裝，令人誤以為這些技術思想都有科學根據；另一種是排斥科學，譬如順勢療法、反疫苗、地平論，他們大多宣導科學的不可信性。

無論是上述哪一種，兩者都是透過扭曲「科學」或「科學方法」的概念來達成目的。因此，要減少這類騙局與資訊流行，科學教育是必須的。

事實上，許多人真的不知道科學是什麼、科學是怎樣進行研究，才會相信某些不是科學的是科學，或會以為科學就像宗教一樣，只是一種神話。

但怎樣的科學教育才能有效抵抗這些偽科學資訊？一般的科學教育大致可以分為四大類：科學理論、科學史、科學方法、科學精神。

坊間普遍的科普書籍或文章多數集中於介紹科學理論與科學史。

但如果要打擊這類偽科學、陰謀論，以及騙局，要讓大眾懂得分辨正確的資料，科學方法與科學精神才是有效的根本良方。

首先你要貼link畀source

不過，即使科普教育做得出色，也不一定能夠撲滅偽科學資訊與騙局。

有些人相信偽科學與陰謀論，背後有一套特殊的意識形態：他們大體上是認識基本的科學方法，擁有基礎的科學知識，甚至信任科學社群。

然而，他們不是科學至上主義，即不相信科學是唯一認識世界的方式（其實許多科學家也不是科學至上主義者），並從這點上跳躍到「接受任何一套非科學的理論或方法，作為認識非科學範疇的正確方式」。

譬如我認識一些人，假如我跟他們談及科學方法，他們大多會接受的。但他們會堅持認為有些現象是科學解釋不了，譬如撞鬼經歷、風水命理、偽心理學測試（很準！）。

當有其他非科學的思想言說嘗試解釋這些現象時，他們或是想當然接受這些思想言說，或是至少認為「『保持開放的心』嘗試認識與接受這些方法，並無不可，可能這些的方法真有有效呢」。

另外，還有一種傾向接受偽科學資訊的人，是在某方面，或某些時候，不太關心真或假的問題。他們通常會把一些偽科學思想看成是心靈慰藉或瞭解人性的一種方式。譬如，你問他們信不信星座，他們可能也會直言「星座是假的、非科學的」，但他們仍然會看星座，會把星座當成是一種指導人生、瞭解自己或他人的一種工具：「我不相信星座的，但我會將星座當成是理解人心，或是生活調劑品，這也並無不妥啊。」

人有許多認知偏差，我們未必真能理性區分出「真假有效」與「心靈慰藉」

原則上，如果一個人可以完全區分「這些東西是偽科學、是假的」與「這些是用作心靈慰藉的工具」，的確沒有問題。但許多人也會不自覺地從「這些是用作心靈慰藉的工具」變成真的相信它們是有效、是理解事物的最好方式，譬如有些相信星座或偽心理測試的人有時也會不自覺地說一句：「有時真的很準嘛」。

人的理性實情很有局限，我們有許多認知偏差。許多人以為自己可以理性地明確區分「真假有效」與「心靈慰藉」，事實卻是許多持所謂「開放態度」的人，會較容易接受那些明顯是偽科學、陰謀論與騙局。而且，更大問題是，即使自己真的能明確區分，經過與他人言說、宣傳與分享後，其他人卻不一定能明顯區分這兩者。

偽科學之所以可以漫延，便是從「我們不妨保持開放的心接受其他非科學的東西」、「我只不過是把它們當成是心理慰藉的工具」、「世界並非只有科學與自然」這類想法過渡到錯誤上；經過宣傳、分享、誤導，慢慢聚集成偽科學、假資訊、陰謀論的流行現象，令騙徒得益。

又譬如，有些人特別抗拒科學，是源自於抗拒唯物的機械世界觀。因為，如果世界全部都可以用科學解釋，這似乎變相說，這個世界只是單純唯物的、機械的運作。這種唯物機械的世界觀念的確很「非人性化」，許多人都對此感到深層恐懼與焦慮感，甚至因而對超自然的事物感到嚮往，譬如鬼神存在、靈魂出竅、意識念力、神秘力量。然而，第一，相信科學，並不一定要接受世界就是完全唯物或機械性的。第二，許多哲學家也是唯物主義者，但他們仍然相信世界是有價值、人生是有意義（其實科學家也是）。「科學」與「價值」其實並不一定有衝突。因此，即使你抗拒唯物的機械世界觀，其實不一定要拒絕科學。

當然，要令人們相信科學，同時摒除上述的意識形態；這實情已經超出科普教育的範疇，是一項大工程，也需要要人文教育與批判思考的倡導。或者，更深刻地說，這是一項值得科學與人文教育者一起合作，共同打擊偽科學、陰謀論的事業。科學與人文，從來不是衝突。

認同個 topic
但從上次唔記得邊個post 有幸同樓主傾過一陣
覺得同佢討論都嘥時間

因為佢地又太極端
所以唔認同佢地

巴打係咪egghead

篇文講既偽科學未就係樓主信o個套lo。

咩野事?

太極端地反偽科學、陰謀論、騙局

實際就係支持偽科學

因為科學教徒反以上議題
都唔係用科學方法，好多時候更缺乏基本邏輯，最常見就係直接下結論而缺乏論證階段

我係反極端反偽科學，但唔會反對你反偽科學

例子

極端反自然療法思想

1 信自然療法全家死
2 信自然療法一係就 on lun 7 99 一係傳銷狗
一係白撚痴
3 信自然療法，唔接受西醫正規治療，係犯罪，要坐監

正常的反自然療法

信自然療法，係希望有更好更自然的無痛治療方法，逃避正規治療的痛苦。呢個心情可被理解。但拖慢治療，可能令情況更差。到時才做化療，可能會更痛苦。而根據過去臨床研究統計資料所得，信者多數都係更痛苦收場。

所以真正偽科學推手是他們

偽科學既問題唔單止係「科學教育不足」既問題；當然依個說法足以解釋點解有人信動物傳心。但係社會足夠流行而又能夠產生影響既「偽科學」，就必需要同時顧及人文、文化既角度黎理解。

好多時候，接受同宣揚偽科學甚至反科學，都係有政治同宗教既需要係背後。例如種族主義者需要基因差異同優生學依d偽科學，合理化佢地既主張；伊斯蘭教、基督教會反對進化論、宇宙大爆炸...

而雪上加霜既係，而加潮流興既右翼政治往往係同宗教(至少西方同伊斯蘭世界係咁)兩位一體；反科學同時被納入「反精英」既政治議程入面

笑撚死左
一個人無logic真係無計

又係度自相矛盾

佢地係用類似大陸的方舟子、何祚庥的手法。

呢種反偽科學方法，其實係會令偽科學更火更熱。

其實有時教育係咪真係cover到要用黎分析偽科學與否既範疇，定係需要專科等級既程度先得

屌又黎 死唔斷氣

你係咪認同，清晰立場比科學求證更重要 ?

你忽略了心理學

又嚟
梳 文科人出返去先

地平說啲point好難駁

佢咁講根本冇問題
用極端方式反偽科學，即係為咗反呢個目的，連反既方法都唔合乎科學原則，咁咪變相支持偽科學

多得呢兩條友拉低香港個IQ curve

joe哥偉論：疫苗無撚用，都是陰謀大騙局

未來世界有比科學方法更有效既方法，我估係哈利波特方法

所以，仲討論黎做乜春

極端思想的人都常iq低一些

你都on9
未來的，有些人話會被ai 控制添啦
仲勁過超越現在科學方法
直情 ai 勝人類

疫苗唔係冇用，係有用，但要考慮副作用和人民意願。

你的極端思想，話疫苗，一定要全民complusory強制化, 才係真正反疫苗，反多樣性。

係因為一早已經講晒道理, 只係你地偽科學撚唔聽, 扮唔明, 堅決用歪理否認

隔住個screen你係都唔認衰嘅冇人吹得你脹, 咁做咩要浪費理性喺你地身上

強制教育已經搞到好多問題出現，
包括校園秩序問題、欺凌問題、大學生人工低等。

奉係強制，都唔會有好野出現。

你支持強制，我當然要反。

所以你哋咪變相支持緊偽科學囉

又係呢個point 都唔知你死蠢定扮唔明
去非洲 去伊斯蘭教既國家啦 佢地好後6疫苗架 唔好去先進文明國家啊記住

反疫苗

你地要取締偽科學
我當然要反

正常係教育，唔係取締。
因為取締冇意思，治標不治本，後遺症更嚴重。

即係咁

你問我信唔信法輪功，我唔信。
但你講到要取締法輪功，我就會支持法輪大法。

疫苗既強制化係有必要
要顧及既人民意願唔單止唔想打疫苗既人
仲要考慮唔打疫苗會增加既公共醫療開支
同埋防止大型傳染病可能帶黎既後果
係有疫苗之前傳染病係可以滅絕人類
當有一樣咁有效既工具出現
容許其他人唔打疫苗係一種無知

你冇考慮過，強制後，出廠的質量問題， 先會咁講。

同強制教育一樣想法

你冇考慮過，強制後，出廠疫苗的質量問題， 先會咁講。

同強制教育一樣想法

教育係好野，
資助教育係好野，
強制教育唔係好野。
因為影響教育質量。

取締與否需要視乎偽科學可能帶黎既影響
例如：
1. 自然療法會令病人錯過癌病既最佳治癒時間
2. 反疫苗運動令無數兒童面臨嚴重疾病既機會大增
你話呢d有冇必要盡快取締？
相反 例如風水呢d偽科學就可以透過教育科學方法黎判斷

逢係取締、強制，多數都唔會有好野出

以前強制生育、強制結婚
現在強制教育、強制醫療
都一樣
一定係令社會 work more do more and get less

仲有 ， 多數兒童係冇錢打疫苗，
因反疫苗運動而唔打的，少之有少。

係有些又痛又貴，有效期得半年的疫苗，又唔係防些嚴重病。你冇反疫苗運動，人地都唔想打。

疫苗唔同教學
教學既質素好大程度取決於教師個人既質素
但係疫苗係能夠大批生產、差異性極低既產品
而家既品質控制有能力將質量問題減到最細
疫苗既質量問題仲可以即刻反映（身體反應）
影響唔會有教育質素問題咁深遠

美國已經因為反疫苗運動而重新出現大量麻疹病人
如果疫苗係強制性
而d人連呢筆錢都俾唔起的話
應該會選擇避孕
但呢個唔係可以唔打疫苗既理由

仲有，人地大眾係考慮疫苗質素，多過陰謀論。

多幾單藥廠，出現大型的疫苗質量問題或意外，人地就唔想打。

你強制我實反，既然有已知的質量問題，點解仲想搵全人類做白老鼠 ?

唔通如果飛機飛行唔安全，你叫人坐飛機，人地當然反你。飛行安全，你叫人坐飛機，當然開心快樂，簡單道理。

又黎表演跨思維思考

點睇呢些新聞

又有得笑
咁你幾時搬去火星住？搬去伊斯蘭教國家住最好

疫苗質量問題係係中國
唔通出現食品安全問題就叫人唔好食野？
有大頭奶粉就唔好食奶？
有鉛水就唔好飲水？
疫苗更加唔同，係可以提升人既存活機會
應該做既唔係取消強制化
係監管疫苗既質素
唔同搭飛機，得揀搭船最多曬時間
唔打疫苗係可以導致死亡
容忍無知係一種罪惡

中國係世界工廠

生產上存在監管和質量問題，仲要強制

咁做仲大獲過強制教育和強制結婚

強制同鼓勵兩回事

鼓勵結婚 vs 強制結婚
鼓勵生育 vs 強制生育
鼓勵進修 vs 強制進修

效果差甚遠

強唔強制疫苗係一個道德問題
背後講緊既係生而為人應該確保有既生存權
家長既選擇並唔能夠凌駕於細路既人權
照你咁講 強制人著衫係咪問題？
強制犯法既人坐監有冇問題？
強制人要有身份證係咪問題？

伊斯蘭國家就係強制，強制人信真主

我先唔會搬

香港有人提出強制，取締
我第一個就會反對

現在就係講生存權，先唔要強制

既然生產程序上未做到100% safe quality
就強制，係剝奪人權

社會再來多幾次山西疫苗事件，就大獲

咁你要比較一下強唔強制既長達後果
強制帶黎既可能係一小批人有事
唔強制既係好多代、每代唔少人有事
有問題既疫苗廠方好快會被釘牌、管理層拉去打把
但係容許人唔打疫苗
係可以帶黎災難性傳染病

一單還一單
性質唔同既野係類比唔到

你都傻
曾經試過係一批batch出事
講緊係幾千萬支疫苗
仲有，政府有機會演變成出現暪上騙下的風氣，出事疫苗可以10年後才被取締，到時死幾千人，兼有幾千萬人受害。

又係呢兩條撚樣

唔需要做到100%
再高標準既生產標準都容許極微小既差異

佢話凡係強制都係唔好

哇屌 隔左幾日又黎發表偉論

仲有，大家blame的大陸政府
最近已經升格為upper middle country
人均壽命比world average高
犯罪率不比world average高

香港當然係above average
大陸出左事，但大陸已經係中游管理水平。世界好多地方問題比大陸更嚴重。

發現有問題係咪即刻收回？
瞞上瞞下係一個陰謀論
咁重要既問題 經過咁多處理
會冇人揭發？

你冇quote睇唔到

大陸等左3年先揭發

咁你都唔可以食任何食物啦,世界上無任何食物係100%安全。
所以你可以唔食世界上所有食物。
滿意未?

不過你100%好快死jer

根本佢到依家都未知herd immunity點解咁重要 仲要死撐自己跨學科思維

香港食安合格率99%

大陸90%

疫苗唔同食物。
人類在漫長的演化過程，適應左食物安全問題。
但疫苗冇，人類演化過程，冇適應過不合格的疫苗安全問題，所以強制打疫苗係very high risk

又鳩噏

咁出事，咪一齊出事lor

群體免疫，群體出事

呢個risk, 你想全人類一齊take ?

我淨係知地球運作左45億年，有好多生命被滅絕。但過去100萬年，人都係越來越多。

你強制疫苗呢個risk, 邊個負擔得起。

疫苗唔洗做test?

人類有幾次因為傳染病差d絕種你知唔知？

正常情況，係要

點解有疫苗問題
人類社會沒有你想像中單純

自由下，因為要競爭努力，要證明被社會睇，藥廠會work hard
唔單止for自己公司，也for自己行業

強制左就唔同講法

黑死病都冇絕種

問題係，疫苗有需要，人就會自然打。
黑死病流行，人人自危，你唔宣傳，人人都會爭住打。
強制，係打擊多樣性。

你唔明強制，同非強制，係生產上的質量分別。

9up王真係9up王
快d上山去採蘑菇食啦老友
唔撚識演化論唔好係度9up扮跨學科誤導

係啊係啊
人類演化沒有適應飛機失靈 你唔好搭飛機啦on99

support 樓主

仲有反安慰劑效應，唔知你有冇聽過

即病人不相信治療有效，即使有治療藥效，都可能會令病情惡化。

如果強制疫苗，就算100% safe，都會有反安慰劑效應出現。所以強制冇好野。

講左好多次呢個係道德問題
應該做既係確保疫苗既質素
人有尊嚴地生存係要放首位

Ok 等死左幾千萬人 好好彩死唔晒先再諗下打唔打

我問左joe哥好耐
你既反疫苗偉論 得到經濟學家支持你未？
你仲未答到我喎
你咁鍾意講經濟學呀嘛

你都傻，道德先最難control

你put最難control的野來叫人control
係咪傻的

反強制，唔係反疫苗

點解強制就會唔信？

強制係被逼

冇話過要控制道德
我係話強制疫苗接種與否係道德問題

鼓勵+資助 ＝ 道德
強制 ＝ 不道德

你病左唔想食藥
你呀媽強制你要食
係咪就唔會好？係咪罪大惡極？

媽係要鼓勵你食藥，唔係逼

淨講反安慰劑效應，已經死得

如果有人好似你咁on9
信左d人話打疫苗會有自閉
死都唔肯帶你去打
最後你生麻疹死左
呢種無知係咪罪惡？

你都on99
咁有個人係街心臟病發暈左
洗唔洗問過佢先幫佢急救？

如果自由下，佢的無知會教育其他人

但強迫就掉轉，一出事就係政府衰，調返轉，教育人地反疫苗，陰謀論崛起。

樓主既科學係經驗定先驗理性??

唔同
現在係人地拒絕你救，你夾硬救
拒絕你原因好多種
可能係嫌你越幫越忙

高學歷唔代表佢份人係聰明人

你夠話你識心理學
知唔知咩叫backfire effect啊
知唔知appeal to authority啊
識唔識分conscious同subconscious啊
如果無知咁易教育到其他人
咁而家冇人信自然療法啦
冇人信邪教啦
疫苗呢d後果咁唔明顯既野
你旨意冇受過專業訓練既人自己判斷？

死盲撚

冇得夾硬 你覺得政府強制你有問題既
你大可以去打官司 推翻政府既決定

仲有講創新科技

自由打疫苗，藥廠為左爭取社會信任，係會鼓勵藥廠研究更好更安全更有效的疫苗。

強制，會令醫學研究界不思進取。反正有法律做保護傘。

現在就講下社會心理

自由打疫苗，藥廠為左爭取社會信任，係會努力研究，更好更安全更有效的疫苗。

強制，會令醫學研究界不思進取。反正有法律做保護傘。

算鳩數啦 jeo哥 講撚左咁多post都唔知你up乜柒 又成鳩日對曬d錯既例子出黎比人笑鳩到面黃 都仲好意思係度出同類型既post 面皮成尺厚

你們表面和內心都希望反偽科學，實際上，係支持偽科學

想入網典咪出聲囉 呢度實幫到你架

點解，因為你們支持用強制，取締，blame,恥笑 等的措施。

樓主同烏大龜咩關係

屌 你真係好撚on9
不過我支持繼續開多d膠post暴露自己智商

唔好停please

唔認同咪唔好理人囉
咁大個人重玩欺凌

所以咪玩話佢地支持偽科學

用取締，強制，恥笑，blame的方式來取代偽科學

真正撐偽科學係佢地

大哥 成鳩日出埋呢d膠post 又係乜撚野居心？

都話你地才是陰謀論的支持者

都話你理得人
覺得洗版咪去站務搵連仔ban佢

好多人信content farm嘅偽科學

我諗我明, joe哥就係要用佢既戇鳩行為, 去曲線證明信自然療法有既on9.
可惜曲到上火星, 而家個個變晒真心膠

joe

進化論都係垃圾黎

中共反法輪功
實際上係咪幫緊法輪功宣傳 ?

哇 spin 到我係陰謀論支持者 你上綱上線黎屈我 仲唔係膠？

你問有咩居心
仲唔係有陰謀論的心理

樓主可唔可以整合下自己嘅立場同埋符合科學系統嘅論據？

自由教育主義，
反強制主義。

好多人反偽科學，同中共反法輪功一樣，實際係幫偽科學宣傳。

強制疫苗，最終會令醫學界不思進取，反安慰劑效應及陰謀論崛起。

強制教育，唔想返學校學生想倒蛋，最終令校園秩序問題嚴重。

反取締偽科學和自然療法，因為取締偽科學，等同中共取締法輪功，最終幫法輪功宣傳，中共自招損失。

點樣論證強制疫苗會導致醫學界不思進取？
爭取學術界認同可唔可以帶黎進步？

強制，有左法律保護傘，減少努力研究，爭取市民認同的誘因。

科學化既檢測能唔能夠減少質量問題？

會

盲你老母咩

藥品研發靠市民支持一早摺埋十世啦
政府大量資助啊 搞清楚先
你個申請冇價值政府會批？

晒氣喇，科學最大弱點就係對長時間，多變數既野只能用一招「統計學」黎吹出成因同結果。

無法實驗的，不是科學。

無法重覆的，不是科學。

無法控制變數的，不是科學。

只能以統計作結論的，不是科學。

你既所謂推斷同
強制,有左bb,減少世界進步,爭取火星人認問的誘因

一樣9唔搭8

當然晒時間，同女人傾科學同邏輯。

不過係對方晒。

我相信
如果自由注射疫苗
疫苗陰謀論唔會有市場

強制 即是 被逼 ，被逼就想對抗 ，對抗就反感和反彈

滑坡謬誤
更何況權術即心術
政府推行自然會多人支持

如果你自願注射疫苗
我第一時間就感謝醫護人員的付出，政府的資助

但你強制注射
我第一時間會表達不滿，之後會屌柒政府。有能力會加入藥廠做野，一見程序出錯，即屌柒佢屌爆，之後大肆宣傳陰謀論

強制政策，係人類歷史試過很多次。強制服兵，強制教育，強制結婚都試過，但大多冇乜好結果。共產主義失敗，都是由於做唔到自由市場經濟。

都唔知你up 乜柒
照你咁講 九年免費強迫性教育又有陰謀論？明明目的就係防止市民變成好似你呢d on9 仔
好心啦jeo哥 用腦唔係咁難架咋

奴隸主義，強制返工，強制工作，強制打工
自由主義，自由揀行業返工搵錢

就生產力而言，邊個有成績，有目共睹

唔係陰謀論
而係你想佢好，但實際相反
即係你想用周兆祥的方法醫病，越醫越差一樣

嘩大佬,唔好咁痴線啦。
你既思維真係怪到去痴線既地步。

你冇讀過歷史和經濟
同你講晒鬼氣

你去讀下歷史先

睇下非緊急情況的強制政策，有邊樣係好，失敗多定成功多 ?

九年免費強迫性教育好顯係成功
杜絕左大部分盲毛
不過缺點就係唔可以100%救到所有盲毛 好似jeo哥呢條盲毛就救唔到

只要有佢呢個例子,就可以當九年免費強迫性教育失敗。

佢既定義
唔係100%成功=失敗

你可能覺得好極端
但真係會出現
你去多讀下人文學科
睇睇歷史點講

就算俾你搞掂左幾個病
長遠陰謀論興起，搞衰醫患關係，仲死

現在人口老化，咁不如強制性交好唔好 ? 明白自願同強制的分別咪。.

佢會死咬失敗

強制公平貿易？強制反戰爭？強制反壟斷？

校園欺凌，校園秩序問題，大學生人工低過洗碗，視而不見 ?

糟哥未柒夠想再玩多次？

咩野校園秩序問題?
唔排隊?

共產唔work係因為人自私而令到大家唔想自己付出淨係想人地付出 結果資源愈黎愈少
而自由市場work係因為人喺追求私利底下可以有一隻無形嘅手去最佳分配資源 令人類肯去生產更多資源
我諗同被唔被逼無咩關係卦 例如自由市場提倡國際間可以自由貿易 咁一個國家如果擁有先進軍事科技 會唔明喺市場賣個樣科技? 假設佢唔會 因為佢想將呢樣科技keep住做自己嘅軍事優勢 但如果另一國家間硬要脅佢 要佢喺市場賣自己嘅軍事科技 算唔算係一種強逼? 但都合符自由市場嘅rules喎
所以 強唔強逼 前題係人想做啲咩先 例如 如果某啲人想學習 九年免費教育就唔係一種強逼 但如果某啲人好強拒學習 九年免費教育就係一種強逼

香港個教育制度都叫成功?

九年免費教育可以spin到去香港教育制度 你係得既

佢個課程就係跟係唔係強制而決定
好難拆開睇

共產幾時唔WORK﹖有缺點就唔WORK﹖均貧就唔WORK﹖
咁自由市場又幾時有WORK﹖咁有貧富懸殊又可唔可以話資本主義唔WORK﹖

你用緊物質豐富度去評共產資本。
如果用資源平均分配度呢﹖

jeo 哥: 因為迫人返學 就會產生更多欺凌 唔迫人返學 就冇事

可能你俾人欺凌過好唔開心
不過強制教育就係要所有人都具備最基本既條件發展佢地既多樣性
你唔能夠保證今日唔想讀書既人大個左會唔想讀
如果佢細個時候冇讀到佢就錯過左最佳既學習時間
學校亦都係學習社教化既地方
你想所做人回歸部落時代用拳頭分高下？

一齊窮咁解。

文革最後餓死左幾多人?有幾多文盲?

唔迫佢返學，政府應該建立多元化既發展路線，唔係得讀書=賺錢，唔讀書=草根

work唔work喺上面係define做資源嘅生產量
當然可以有其他criteria去compare

唔起學校就無校園欺凌,
但街童問題會更加嚴重。

關共產乜事﹖

你只係將權鬥屈左入共產主義。

你都可以計二戰﹖一戰﹖英殖﹖死左幾多人﹖

邊個定義做資源生產量﹖
資本家。

共產主義失敗因為人本身係懶惰
並唔係因為人反抗強逼
佢地仲好鍾意共產主義

做又36,唔做又36,根本無人去種田做野。
班人無學識去土法煉鋼。
你估剩係因為權鬥屈?

共產主義失敗只係因為資本主義者在破壞。
由教育著手，教育到每個人都相信，「每個人都自私」

應該唔係資本家第一個提出
直觀咁睇 一個國家有多啲坦克 多啲飛機大炮 多啲糧食 另一個就少啲 打起上黎邊個處於優勢 邊個處於劣勢? 當然有好多因素 但資源生產量多少都係一個客觀標準之一

咁唔係「共產主義」問題，咁係「中共實行共產主義」出問題。
邊個話共產就一定要做又三十六唔做又三十六﹖唔可以有賞罰﹖

點解呢度咁多痴線佬

監察太難 而且點為之盡力 點為之偷懶先 每個人能力唔同

有賞罰就唔係叫平均分配
努力d就有多d賞,人叻d識多d野又多d賞。
咁點做無產?

每個家庭已經係一個共產體。
睇黎你都係完全盡相書，書無寫=無既人。
同啲唔思想只背書既人，其實討論黎都係托。

呢個page真係表表姐講起反疫苗
唔係正常人都有接種有herd immunity班仆街應該死撚左

明明當年批死班知識分子,唔駛返學,

但無啦啦有班資本主義者教育到每個人都相信每個人都自私

仲有賞罰嘅係社會主義，由國家（社會）去決定資源分配
馬克思認為呢個係共產主義嘅過渡段，應該要快快手過左佢

//而今次記錄片中，有醫生及專家公開質疑HPV疫苗「無用」，認為目前亦無法充分證明HPV與癌症有關。有組織將疫苗與上世紀藥物沙利度胺（Thalidomide）相提並論；沙利度胺在1950至60年代，曾廣泛用作抑制孕婦晨起嘔吐症狀的藥物，後來發現藥物會造成胎兒畸胎，有嚴重副作用。//

WHO都反埋一份

有賞罰，鼓勵自由競爭咁仲係唔係共產主義

屌你咁都入錯post

其實我只係想講，無盡貪既資本主義之外重有好多野可以玩。
可以用共產做底，去改。
工資或者賞金，可以有上限，可以令人努力，但都唔會令貧富唔平均。
「利息」都一樣，唔可以存在，唔可以「不勞而獲」錢搵錢。
其實資本論都講得好清楚，一個人「有錢」其實只係榨取左另一個人既努力。
識反做又三十六，唔做三十六，但又覺得資本主義，做左三十六，唔駛做三千六反而無問題﹖無「失敗」﹖
真係唔知邊個先痴線。

又唔可以話個個人都自私嘅 都有人會做charity義工 但只不過人自私容易啲ma 只係考慮自己 唔洗考慮人地ma

好明顯就冇人支持共產啦
而家challenge你歸因謬誤啊

呢個係人性 亦都好符合演化論
用最少既力 得最大既效益

其實係防病毒 而某幾種hpv 病毒會令人高左機率患癌 等如食煙唔等如會生癌 但係會提升個機率生癌

ps focus 點我覺得應該放係支針既副作用會好d 日本都好似有女仔打完之後癱瘓左

共產第一原則就係人唔可以有私人資產,你只要有呢樣野就唔駛諗社會進步。

所以一路做緊既係本主意再用法例去減少不平衡,例如福利主意,公平交易等。

你個共產主意一早收晒皮無人會用架啦。

攪到離晒題

Joe兄開有邊次唔係離題，一開始就講經濟學之後就量子力學，依家講埋共產主義。joe兄真係上知天文下知地理

其實錢唔一定要有勞時搵到架
利息未有資本主義前已經有左好耐啦
因為借錢都係一種服務麻 或者咁睇人想早啲獲得某樣野好過遲啲 人嘅時間有限 個時間差就係價值所在

佢識上wiki就叫識跨學科

樓主啲邏輯好有問題

都係討論取締強制和自由的分別。

因為有人認為強制比自由好。先扯開話題。

提倡強制打疫苗，強制睇西醫

顯然係違反左歷史經驗

歷史教訓就係，除非是非常緊急的情況，否則，強制和勉強都係冇幸福。

符合演化，就是要自由，自然選擇，自然淘汰。Choose the best 。

提倡強制疫苗和強制睇西醫，明顯違反演化的自然選擇。

自然唔等於自由喎 咁鯊魚係咪可以同獅子競爭 狗同老鼠可唔可以生育下一代。。?

佢指市場主導

點解樓主咁得意貼篇文出黎一巴一巴咁打落自己度

你肯定未睇過之前4個POST比一眾巴打恥笑
佢仲未心息繼續開POST,仲未知人地笑佢咩

其實你哋唔回佢由佢沈咪得囉…

同意樓主
強制係一件壞事

首先要明自 做每一個行動都有trade off
強制姐＝令人一定要接受左果個trade off
個trade off對每一個人有唔同嘅價值

做同一件事（eg買野）
可能有一半人覺得好 有一半人覺得唔好

強制：一半人用買完野好開心，另一半人買完野好唔開心

如果唔強制，有一半人買完野好開心，good end
另一半嘅人可以選擇唔買，冇唔開心，another kind of good end

前提係要每個人都要有返咁上下智商去判斷每一個trade off

你要死咪死 邊個迫你強制睇西醫咁威

佢既意思係政府淨係將西醫正規化 而忽略其他醫療方法 所以令到西醫霸權 其他人被迫睇西醫

jeo 哥係咪被迫害幻想症

根據哈利波特方法論 自然療法有效

咁又點算強迫

一個post 睇清楚邊d人係on9

諗諗下 成個post都係on9
竟然同個冇腦既嘈

強制係有機會令到出產品質唔好
但係自由市場同樣有機會可以令到品質唔好
個個都都衝去打劣價疫苗咁又係好事？
政府作用本來就係應該監管埋出品品質
如果樓主要講到官商勾結既，咁自由市場定強制都一樣會有呢個問題
簡單講，人係貪心既都想以最低成本賺最大利潤
無論咩市場下都可以有陰謀論同偽科學咖
唯一可以做可以做既只能減少
樓主又有無例子有數據情況下去證明你既論點？

jeo哥識得wiki跨學科 你得唔得？

強制唔好，唔代表自由好。
但強制呢種簡單粗暴的方法就一定唔好。
強制令情況惡化。
但緊急情況下，強制有短暫的效果和有利。

所以話，免費資助疫苗是最好，但強制會比免費資助差。

唔係，有人提倡強制先

我覺得叫強制就真係痴鬼線

睇醫生都強制，傻的嗎

Bingo

由偽科學討論到強制和取締。

先借監一下歷史教訓先啦。

就以宗教為例 （宗教與偽科學相似）

中共都視宗教為騙局，偽科學。

你講出宗教的不合理之處，冇問題。先進國家都做緊呢樣。

但中共就想推廣無神論，和1取締某些宗教團體。

結果攪到一團糟，中共名譽受損，社會不隱。淨係取締法輪功都攪到中共頭暈。且變相幫法輪功宣傳。推廣無神論都搞到好多問題出現。

最終宗教又再在中國崛起。

偽科學、另類治療都是一樣道理

唔同意，你地又冇point, 淨係識恥笑
學術界搞到咁，stem點搞得起

睇埋紅字先啦

有人提倡強制疫苗和強制睇西醫。

好明顯有一眾巴打支持緊，呢種簡單粗暴的方法。

幾時有強制睇西醫?

關於強制疫苗
其實wiki已經寫晒所有觀點
呢個只係月經post

你都驗証唔到 例如你唔可以確實驗証到耶穌是否存在 咁又點可以叫做偽科學？

你連基本既邏輯都冇 如果係中共欺騙人 聲稱宗教係偽科學 咁所以反彈完全係因欺騙而起 唔關強唔強制事

科學 要 可被證偽
不能證偽，就不科學
詳見科學方法

偽科學，就係聲稱科學，或像科學，但不乎合科學方法的學術，例如不能被驗證或證偽

宗教，都話耶穌無法驗證

關於強制疫苗
其實wiki已經寫晒所有觀點
呢個只係月經post

至於我論點和你看法
已經早有出現和交代

其實有無水平既科學探討先係重點。

的確好多疫苗有針著既地方 但都無咩好既社會討論 只有盲撐同盲反。

到底呢啲人咩目的

有真反科學人出現

陰謀論
學術討論
人類就係咁
愛盲撐或盲反
特別政治和哲學野

占星術發展的時候，那些人連環遊世界都未做到，地平，地心論仲係主流。當時的人，連基本天文知識都搞錯，仲要學人用天文學來推斷人類和社會的心理和性格 ?

大哥 belief呢家野冇得驗証既野 又點叫科學/偽科學？如果係得 咁就唔叫religion study 叫regligion science la 真係on99

例如你死後信耶穌會上天堂 呢句statement 你點驗証？既然冇得驗証 又點會有科學與偽科學既分別？

有些religion 係claim自己科學
Eg 智慧設計論，挪亞洪水

有興趣了解，不妨參加一下，香港兩大宗教著名景點

1 馬灣公園挪亞方舟 （基督教）
2 昂坪 （佛教）

咁不如信直覺和信常識好過啦

攪咁多野都無謂

有少少精神分裂,出返去先

你夠claim 自己係跨學科啦

正常人的常識都要跨學科啦。

點解要跨學科
例如科學人唔跨學科，對經濟、歷史、政策和政治認識不夠，會有好多問題。
例如經濟人唔跨學科，會真係以為人類理性和自私是必然。

點解唔直接運用直覺和常識來判斷 ? 點解唔直接運用自己的價值觀 ?

駛咩搞咁多野，浪費學習和研究的時間

Is science itself a religion? The foundation of science is based on different axioms, which can't be proven but are assumed to be true. However, it is unarguable that in most fake-science, their assumptions are too supernatural to be convincing and the proof of their propositions, if any, are rather lax than rigorous. Having said that, they are still good enough to deceive the public, which make them more notorious for being used by frauds to cheat money.

事實上 你唔係
religion claim 自己係science 有乜用？智慧設計論最核心既野都唔係science 佢係將神變成現時science 解釋唔到既野既答案 中間冇推論 冇証據 冇驗証
例如 由a變b 要經c呢個step 但係智慧設計論就係唔知由a變b會經過咩step 而神就成為左個答案 就話係神令到a變左b 呢個唔屬於science

科學與宗教追求宇宙中的知識的方法一般不同。科學講究理智、經驗和證據，而宗教講究啟示、信仰和神聖，這些方法是完全不同的，它們截然相反。理智、經驗和證據從根本上不承認啟示、信仰和神聖是有效的知識來源。此外，啟示、信仰和神聖（作為宗教教條的範例），在大眾普遍接受的證據下，也只會接受相衝突的科學觀點。

歷史上的許多神學家、哲學家和科學家發現自己的信仰和科學之間沒有衝突。生物學家史蒂芬·古爾德、其他的科學家和一些當代神學家認為宗教和科學是不相重疊的權威

等我歸納一下龍門搬運師joe哥嘅討論手法

joe：BBB...
: 我講緊嘅係AAA, 唔係你所講嘅BBB
joe：我正正就係講AAA, (然後將新嘅字眼偷換AAA嘅概念，用歪理證明AAA錯)

同jeo哥講野真係好辛苦

但你又入黎攞苦黎辛

但fake science呢度都指其他野 e.g. 占卜 地平說 等等

睇唔晒回覆，自己都係講理科出身，老實講科學都有局限性，唔係所有野都解釋到，而家嘅科學知識未必建立在對的知識上，所以每一次科學革命都可以推返晒前人的知識，例如牛頓話F=ma, 但後來發現去到好高速時呢條公式係錯，之前建基於呢條公式的知識要推返晒

所以科學唔係慢慢好以金字塔咁慢慢建立，每一次革命都係推倒重來，我地唔知下次革命係幾時，可能將來有解釋到靈異事件，風水等現在看來非科學的事

咁你覺得對於現時非科學既事物我哋應該採取咩態度?共存?取締?

唔係推翻 係到接近光速既時間會有modification 如果係推翻 你同我今時今日就唔會仲係學緊古典力學

都唔知點解你哋仲同佢噏

呢些係心理防禦機制
你識條鐵咩

BTW 其實一有人生攻擊post應該即刻stop
否則變精神分裂post

我回應你地係我錯

防你老母
明明係無邏輯死雞撐飯蓋
仲要係度合理化自己

我回應你地係我錯

Dse雞唔識就唔好嘈

我未考CRE
對唔住大佬

人身攻擊
仲話CRE all pass
係咪未溫晒就負碌pass 左？

又quote wiki
你人生係咪只係識quote wiki？
你只係識quote wiki to 老細？

Forum 上打錯別字有問題 ?

連登仔又唔係高登仔

Quote wiki for introductory understanding

For more advance level, research yourself

一向 wiki 都係 for introductory level
現在it年代，關於非專業知識，最值錢係要識個keywords and terms。之後你有興趣，慢慢深入研究。

算啦
CRE唔洗學academic practice

又係你 ，連登仔無人信呢套呀，上babykingdom宣傳啦

唔好呀
你想直接摧毀下一代咩？

咁樓主直頭收聲啦 個個post都踩多過buy，唔知開黎做乜

唔啱聽就收聲，返番去封建時代

呢度係連登學術台
Suppose係好general咁討論學術野

而 Wiki 係 introductory level 的學習資源
For 你初步了解呢個terms

Wiki 唔係reliable source
但絕對比連登，高登，blog，內容農場 reliable

你連 introductory 野都未識，學咩人討論advanced level

我估你連心理防護機制係咩都未知
連有呢個terms都唔知

大學paper就一定唔可以quote wiki

Wiki 用黎仲咩，你都唔識用
連登仔水平差成咁
點讀書 ?

唔係唔岩聽
係你地散播歪理 偽科學
你地有邊次係正面回應而唔係啟動心理防禦？
好心cre all pass 就有d自知之明
講科學呢度是但一個都好打過你

呢度係連登，你當呢度係大學呀 ?

台主，你講到你科學咁叻

咁你講下，如何科學處理死亡恐懼
（搞掂左即ko大量宗教）

又想spin? 無咁易
依家重點唔係我識幾多野
係你識少少扮代表

你可以選擇不回應，一係繼續討論
叫人收聲心底裡其實咪又係因為唔抵得

唔抵得d咩？
唔抵得佢識wiki咁多野？

唔抵得異見份子既存在

都話呢度係連登學術台
你係咪對學術台有太大期望
學術台suppose好general咁討論
想專業少少，就入去

自然科學討論、哲學討論、社會科學討論、文學討論

再專業既
就係入去 physics討論，bio討論，it討論，econ討論，math討論

侷限自己係general層面 真係可憐
深入嘅理論都可以用簡單易明嘅方法解釋
如果下下討論post wiki出黎
咁討論區只會變成互相拋terms而無實質意義嘅討論
睇吓人地 r/science 幾高質

我中意你嘅思路

香港一向都係咁
教育質素差
冇包容異見聲音
個個以為自己醒

政治

港獨 vs 建制
一地兩檢 vs 反一地兩檢
黃絲 vs 藍絲

都話呢度係學術討論
唔係專科討論

痴根 又幻想自己係哥白尼達爾文

問多兩問說拆穿佢不學無術啦

噢 知唔知咩係reddit?

定係你中意中文多d

我先假設佢係不學無術
咁係咪就成為咗佢要收聲既原因

你講個reddit區係科學區
呢度係學術區，比科學區general
會包埋哲學、宗教、文學、甚至new age,都係學術範圍可以討論

咁有咩分別啊joe哥

任何野都係一個專科
都可以講得深入
如果你要侷限自己係皮毛嘅討論
咁你去yahoo 知識+啦

請繼續開post暴露自己智商

General 討論同專科討論的分別
佢challenge quote wiki
Wiki係for introductory and general level

joe哥。。你睇下個你自己個post主題係咩。。

你哋既回應其實即係變相鼓勵佢開post囉

Yahoo知識＋ 都分分鐘高質過連登學術
咪傻啦

呢個post係好general的科學討論

Advanced 的，例如量子力學，唔該死返入去物理台 （連登冇，去邊搵好）

依家社會需要多d你呢d科學人才呀...
你又唔比人討論科學 想點先

而家係你唔俾人討論general科學

又話唔好quote wiki
咁quote blog和內容農場好唔好 ?

Quote 書或正式paper 咁唔方便搵鬼人睇咩

仲有wiki自己都有參考文獻
想搵就自己走入去搵啦

你眼中只有呢d?
academic journal都可以好易入口

Wiki 最低已經有埋參考文獻

你中左病毒
個駭客要講自己隻毒有幾勁
再問你拿錢解毒
都用wiki啦

[url]

[/url]

你中左病毒
個駭客要講自己隻毒有幾勁
要教你我用的技術有幾強
再問你拿錢解毒
都係用wiki

咁既然你post wiki之前已經對個topic有d認識
點解你唔簡單講下d文獻講緊咩
易係要quote wiki

果然 逢反必撐

自己有興趣就睇

好多所謂「高學歷」既非理科人
即係啲文科商科社會科學人，就算讀到PHD好
都好撚弱智同天真

就好似之前地鐵著火簡野
已經顯示到幾多人連基本化學常識都無

早前係茶餐廳聽一個人講
話佢個仔讀醫科
搵好多
後來買股票投資失利
後悔冇讀文商科

分科本身就硬膠

DSE 直接 general science + general humanity and social science 最好

大學先揀elective

有個女仔仲經典，係大陸讀文科，讀到碩士。後來聽到一個lecture, 談宇宙的偉大，之後佢話佢自己連太陽系都唔知係咩，對宇宙有興趣。聽完lecture, 靠wiki,google,網上自學,大學同學幫手，直入PhD天體物理學pass左。現在係科學家。

香港班連登仔，睇完佢地討論，本來所讀科學的，都轉去讀文商啦

睇下人地
外國教育和香港教育的分別
點解一個文科碩士，由唔知乜叫太陽系，
都可以迅速訓練到她成為物理學博士

香港大學，做到1成先算啦

免費教育訓練你成為wiki博士算係咁

你做到博士先算啦

Wiki冇用，點解連銀河系都唔識的女生，可以訓練成物理博士

點解HKU 要淪落到摺埋 數學/物理 主修 ?

又黎姨媽姑姐例子
比d高質d嘅討論好無？十足d維園呀伯咁

呢些叫case study
案例研究 / 個案研究
你識條鐵咩
通常 law, social science, business administration 都比較多用case study 做研究

現在你講wiki冇用
就話你聽 有人靠wiki由文碩士變理博士

9up唔同case study喎

俾埋link你都9up

有案例

仲有如果wiki冇用 ?

點解google 班 engineer 咁鐘意係佢的 search algorithm 中要咁 pro wiki ?

點解世界第一 search engine 要將wiki result put on their first priority ?

麻省理工學院對用wikipedia研究及學習的建議

You're probably already familiar with Wikipedia, a free online encyclopedia. The reference sources listed on this page are similar to Wikipedia, with some differences that you should be aware of, including:

Wikipedia is part of the free web, so anyone with an Internet connection can access it seamlessly.

Reference sources are generally part of the fee-based web, which means they require a subscription to access the content, making the information in them very valuable. The fee-based sources listed here are paid for by the MIT Libraries.

"Wikipedia is written collaboratively by volunteers from all around the world. Anyone with Internet access can make changes to Wikipedia articles."
Reference sources are written collectively by experts in the fields they cover - some are researchers, some are professors, but all have qualifications of a professional nature.

Wikipedia contains encyclopedia-like articles on almost anything, making it a general or multidisciplinary source of information.

Reference sources are sometimes general in nature, but often cover one subject area in depth, so you can choose a source that focuses on the discipline you're researching more extensively.

Wikipedia has a set of editing policies and guidelines that authors should follow when writing or editing articles.

Reference sources are edited and vetted for accuracy, currency, and authority by the source's editorial board (often a group of researchers in the field).

Wikipedia can be a good source to begin with. However, you should balance what you find there with information from other reference sources as well. And make sure you evaluate information you find from the Wikipedia or any other source.

If you have questions about the kind of information you find, please Ask Us. Library staff are happy to help you find quality information on any topic you're researching.

連登仔有錢，買學術文章黎睇咩

用wiki仲嫌三嫌四

你岩 ， 我用錯例子

屌你啲論證又去撚咗邊呀

撻句咁嘅嘢就算嗱

知唔知天花點樣消失㗎

Wikipedia 的質量研究

Statistical measure of quality in wikipedia - Stanford University

Featured articles on average contain high–quality content 86% of the time.
Interestingly, this value increases to 99% if we only consider the last 50 revisions of the articles.

The same statistics for non–featured articles show that they have high–quality content 74% of the time.

大部分論點，wiki有討論晒

至於你話要觀察靈異事件 我個人估計及認為有機會係超出三維空間既事物 所以我地觀察唔到

靈異事件
心理原因都有可能

以下provide keywords
詳情請自行網上研究

前世回溯 ， 記憶回溯，催眠
瀕死經驗
靈魂出體
宗教經驗
通靈
信仰治療
神打
打小人
養鬼仔
碟仙，筆仙，銀仙
祈禱治病
福音戒毒
福音戒賭
超心理學
外星人干預 （假說）
外星人創造論
新紀元運動
與神對話
M理論 11次元 （可能性）
暗物質 暗能量 （可能性）

仲有童年前世記憶

又要請來辟邪三大聖器

奧坎剃刀
不可證偽
舉證責任

樓主真係有心既話，Wiki下呢三樣野會得益不少

巴打好波
淨係不可證偽同舉證責任已經收咗教徙同迷信撚皮

如果有巴打想做返個有理性思考嘅人可以睇以下channel，嗰youtuber喺debunk時除咗講論點之外，更會指出原理同對方個邏輯謬誤

咁呢句又點樣嚟呀？:
奉係強制，都唔會有好野出現。
奉

on撚99都答非所問嘅

只要係我搵到一個例子係強制但係有好野出現 就可以破到佢題

例如強制禁止大頭奶粉既銷售 已經係一個好野黎

我寫錯，係強制多數唔會好
可參考歷史經驗
正式研究就搵統計
人文學科唔同自然科學
比較難做到客觀一致
如果做到，今日的立法會就唔駛攪到咁亂
一地兩檢唔駛咁多爭論
淨係一地兩檢合唔合基本法，唔同律師的講法都唔同

根本哲學同邏輯先重要過科學教育普及

我幫joe哥
快d wiki哥德不完備定理
推翻所有科學基礎就靠你

哂氣啦
理轉文商易到仆街
文商轉理對好多人係極難

佢既統計學精神:身邊朋友既朋友乜乜乜

呢些叫非正式的案例研究

港式思維

港式思維
因為在香港的教育制度在設計上係做唔到。

主要是香港的課程，理科的連貫性比較強。
文商就冇咁強的連貫性。

另外，可能香港大學理科教授present得唔夠好，支援不足

外國（如美國）一些大學，就可以做到文轉理。所以文轉理通常要去外國讀。

但香港理科地位太低，轉黎都係多餘，所以唔會有太多人轉。

又黎發癲

如果你講過HKAL

HKALE ASL 中國語文及文化科
指定範文

吳森 情與中國文化 一文
唐君毅 與青年談中國文化 一文

你對吳森教授，用自己例子，證明中國人重情，而西方人講個人主義，冇情，點睇 ?

人地教授舉例係為左簡單講解比你知佢既見解，背後人地係花左幾撚多心血去做出咁既結論出黎

你係拎住一個例子屌哂全世界，明未？

人地篇野仲有大量論據論證 用自己做例子只係有感而發
而且佢將自己定為中國人嘅大多數 相信自己有嘅感覺大家都會有
雖然說服力唔強 但至少無矛盾 又可以渲染情感

呢d咪就係斷章取義囉 又唔知舉證都有分有冇力

一下打巢左jeo哥

其實有咩係100%安全？
食飯都會哽死人啦

係接小朋友接種疫苗呢件事上邊，根本就無剝唔剝奪人權既爭議

唔通三歲細路仔會識得選擇接唔接種？

真係要講既話，信自然療法既老豆老母唔比仔女接種疫苗，咪又係剝奪緊仔女接種疲苗既權利

已經深潛

父母 vs 政府/社會/子女角力

父母權，子女權，社會和政府權之間的角力

你嗡乜鳩

你真係好撚on9 用返上個post 小兒痲痺呢個case(你最鍾意講case study ) 已經屌打左你啦

睇黎joe哥推崇極右自由主義 無政府主義
但現實嘅社會架構無可能容許極端自由
權利嘅存在建構於信任同義務
joe哥不妨wiki下社會契約論
睇下點解現代人會願意放棄部分自由換取社會安定